<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<legalnotice id="legalnotice">
	<para>Δίνεται άδεια για αντιγραφή, διανομή και/ή τροποποίηση του εγγράφου υπό τους όρους της Ελεύθερης Άδειας Τεκμηρίωσης GNU (GFDL), Έκδοση 1.1 ή μεταγενέστερη εκδιδόμενη από το Ίδρυμα Ελεύθερου Λογισμικού χωρίς Σταθερά Εδάφια, χωρίς Εξώφυλλα Κειμένου, και χωρίς Οπισθόφυλλα Κειμένου. Μπορείτε να βρείτε ένα αντίγραφο της GFDL σε αυτόν τον <ulink type="help" url="ghelp:fdl">σύνδεσμο</ulink> ή στο αρχείο COPYING-DOCS που διανεμήθηκε με αυτόν τον οδηγό.</para>
         <para>Αυτός ο οδηγός είναι μέρος μίας συλλογής οδηγούς του GNOME διανεμημένα υπό την άδεια GFDL. Εάν θέλετε να διανείμετε αυτόν τον οδηγό ξεχωριστά από τη συλλογή, μπορείτε να το κάνετε προσθέτοντας ένα αντίγραφο της άδειας στον οδηγό, όπως περιγράφτηκε στο εδάφιο 6 της άδειας.</para>

	<para>Πολλά από τα ονόματα που χρησιμοποιούνται από τις εταιρείες για να διαχωρίσουν τα προϊόντα και τις υπηρεσίες αξιώνονται ως εμπορικά σήματα. Όπου εμφανίζονται τέτοια ονόματα στην τεκμηρίωση του GNOME, και τα μέλη του Έργου Τεκμηρίωσης του GNOME είναι ενήμερα για αυτά τα εμπορικά σήματα, τότε τα ονόματα είναι με κεφαλαία γράμματα ή με αρχικά κεφαλαίων γραμμάτων.</para>

	<para>Η ΤΕΚΜΗΡΙΩΣΗ ΚΑΙ ΟΙ ΤΡΟΠΟΠΟΙΗΜΕΝΕΣ ΕΚΔΟΣΕΙΣ ΤΟΥ ΕΓΓΡΑΦΟΥ ΕΞΑΣΦΑΛΙΖΟΝΤΑΙ ΥΠΟ ΤΟΥΣ ΟΡΟΥΣ ΤΗΣ ΑΔΕΙΑΣ ΕΛΕΥΘΕΡΗΣ ΤΕΚΜΗΡΙΩΣΗΣ ΜΕ ΤΗΝ ΠΑΡΑΤΑΙΡΩ ΚΑΤΑΝΟΗΣΗ: <orderedlist>
		<listitem>
		  <para>ΤΟ ΕΓΓΡΑΦΟ ΠΑΡΕΧΕΤΑΙ ΣΕ ΜΙΑ ΒΑΣΗ "ΟΠΩΣ ΕΙΝΑΙ", ΧΩΡΙΣ ΚΑΜΙΑ ΕΓΓΥΗΣΗ ΟΠΟΙΟΥΔΗΠΟΤΕ ΕΙΔΟΥΣ, ΕΙΤΕ ΣΑΦΩΣ ΔΗΛΩΜΕΝΟΥ Η ΣΥΝΕΠΑΓΩΜΕΝΟΥ, ΕΜΠΕΡΙΕΧΟΝΤΑΣ, ΧΩΡΙΣ ΠΕΡΙΟΡΙΣΜΟ, ΕΓΓΥΗΣΕΙΣ ΟΤΙ ΤΟ ΕΓΓΡΑΦΟ Η ΤΡΟΠΟΠΟΙΗΜΕΝΗ ΕΚΔΟΣΗ ΤΟΥ ΕΓΓΡΑΦΟΥ ΕΙΝΑΙ ΑΝΕΞΑΡΤΗΤΟ ΑΠΟ ΑΤΕΛΕΙΕΣ ΕΜΠΟΡΕΥΣΙΜΟΤΗΤΑΣ, ΠΡΟΣΑΡΜΟΖΕΤΑΙ ΓΙΑ ΕΝΑ ΣΥΓΚΕΚΡΙΜΕΝΟ ΣΚΟΠΟ Η ΜΗ ΠΑΡΑΒΙΑΣΗΣ. Ο ΠΛΗΡΗΣ ΚΙΝΔΥΝΟΣ ΣΤΗΝ ΠΟΙΟΤΗΤΑ, ΑΚΡΙΒΕΙΑ ΚΑΙ ΑΠΟΔΟΣΗ ΤΟΥ ΕΓΓΡΑΦΟΥ Η ΤΡΟΠΟΠΟΙΗΜΕΝΗΣ ΕΚΔΟΣΗΣ ΤΟΥ ΕΓΓΡΑΦΟΥ ΕΙΝΑΙ ΜΕ ΕΣΕΝΑ. ΘΑ ΕΠΡΕΠΕ ΚΑΘΕ ΕΓΓΡΑΦΟ Η ΤΡΟΠΟΠΟΙΗΜΕΝΗ ΕΚΔΟΣΗ ΝΑ ΑΠΟΔΕΙΞΕΙ ΑΠΩΛΕΙΑ ΚΑΘΕ ΕΙΔΟΥΣ, ΕΣΥ (ΟΧΙ Ο ΑΡΧΙΚΟΣ ΓΡΑΦΕΑΣ, ΣΥΓΓΡΑΦΕΑΣ, Η ΚΑΘΕ ΣΥΝΤΕΛΕΣΤΗΣ) ΥΠΟΘΕΤΕΙΣ ΤΗ ΔΑΠΑΝΗ ΟΠΟΙΑΣΔΗΠΟΤΕ ΑΠΑΡΑΙΤΗΤΗΣ ΥΠΗΡΕΣΙΑΣ, ΕΠΙΣΚΕΥΗΣ Η ΔΙΟΡΘΩΣΗΣ. ΑΥΤΗ Η ΑΠΟΠΟΙΗΣΗ ΕΓΓΥΗΣΗΣ ΑΠΑΡΤΙΖΕΙ ΕΝΑ ΟΥΣΙΩΔΗΣ ΚΟΜΜΑΤΙ ΤΗΣ ΑΔΕΙΑΣ. ΚΑΜΙΑ ΧΡΗΣΗ ΚΑΝΕΝΟΣ ΕΓΓΡΑΦΟΥ Η ΤΡΟΠΟΠΟΙΗΜΕΝΗΣ ΕΚΔΟΣΗΣ ΤΟΥ ΔΕΝ ΕΙΝΑΙ ΕΞΟΥΣΙΟΔΟΤΗΜΕΝΟ ΚΑΤΩΤΕΡΩ ΕΚΤΟΣ ΑΠΟ ΤΗΝ ΑΠΟΠΟΙΗΣΗ· ΚΑΙ</para>
		</listitem>
		<listitem>
		  <para>ΚΑΤΩ ΑΠΟ ΚΑΜΙΑ ΠΕΡΙΣΤΑΣΗ ΚΑΙ ΚΑΤΩ ΑΠΟ ΚΑΜΙΑ ΝΟΜΙΜΗ ΘΕΩΡΙΑ, ΚΑΤΑ ΠΟΣΟΝ ΜΠΟΡΕΙ ΝΑ ΠΡΟΚΛΗΘΕΙ ΖΗΜΙΑ (ΣΥΜΠΕΡΙΛΑΜΒΑΝΟΜΑΙΝΟΥ ΑΠΡΟΣΕΞΙΑΣ),  ΣΥΜΒΑΣΗΣ Η ΟΤΙΔΗΠΟΤΕ ΑΛΛΟ, ΑΡΧΙΚΟΥ ΣΥΓΓΡΑΦΕΑ, ΚΑΘΕ ΣΥΝΤΕΛΕΣΤΗ Η ΚΑΘΕ ΔΙΑΝΟΜΕΑ ΤΟΥ ΕΓΓΡΑΦΟΥ Η ΤΡΟΠΟΠΟΙΗΜΕΝΗΣ ΕΚΔΟΣΗΣ ΤΟΥ ΕΓΓΡΑΦΟΥ Η ΚΑΘΕ ΠΡΟΜΗΘΕΥΤΗ ΑΠΟ ΟΠΟΙΑΔΗΠΟΤΕ ΑΠΟ ΤΙΣ ΠΑΡΑΠΑΝΩ ΟΜΑΔΕΣ, ΕΙΝΑΙ ΥΠΕΥΘΥΝΟΣ ΓΙΑ ΚΑΘΕ ΠΡΟΣΩΠΟ ΓΙΑ ΟΠΟΙΑΔΗΠΟΤΕ ΑΠΕΥΘΕΙΑΣ, ΜΗ ΑΠΕΥΘΕΙΑΣ, ΕΙΔΙΚΗΣ, ΤΥΧΑΙΑΣ Η ΣΥΜΠΕΡΑΣΜΑΤΙΚΗΣ ΖΗΜΙΑΣ ΟΠΟΙΑΔΗΠΟΤΕ ΧΑΡΑΚΤΗΡΑ, ΧΩΡΙΣ ΠΕΡΙΟΡΙΣΜΟ, ΖΗΜΙΕΣ ΓΙΑ ΤΗΝ ΑΠΩΛΕΙΑ ΚΑΛΗΣ ΘΕΛΗΣΗΣ, ΣΤΑΜΑΤΗΜΑ ΕΡΓΑΣΙΑΣ, ΑΠΟΤΥΧΙΑΣ ΥΠΟΛΟΓΙΣΤΗ Η ΔΥΣΛΕΙΤΟΥΡΓΙΑΣ, Η ΚΑΘΕ ΚΑΙ ΟΛΕΣ ΤΙΣ ΖΗΜΙΕΣ Η ΑΠΩΛΕΙΕΣ ΠΟΥ ΜΠΟΡΕΙ ΝΑ ΕΜΦΑΝΙΣΤΟΥΝ Η ΣΧΕΤΙΚΕΣ ΜΕ ΤΗ ΧΡΗΣΗ ΤΟΥ ΕΓΓΡΑΦΟΥ ΚΑΙ ΤΡΟΠΟΠΟΙΗΜΕΝΕΣ ΕΚΔΟΣΕΙΣ ΤΟΥ ΕΓΓΡΑΦΟΥ, ΠΡΕΠΕΙ ΝΑ ΕΧΕΙ ΠΛΗΡΟΦΟΡΗΘΕΙ ΓΙΑ ΤΗ ΠΙΘΑΝΟΤΗΤΑ ΤΕΤΟΙΑΣ ΖΗΜΙΑΣ.</para>
		</listitem>
	  </orderedlist></para>
  </legalnotice>
